[

说到立秋的风俗，不得不提“贴秋膘”。春夏养阳，秋冬养阴，秋季适当进补，是恢复和调节人体各脏器机能的最佳时机。但是宝宝究竟需不需要“贴秋膘”？气候逐渐变凉爽的秋季，怎样让宝宝吃得健康又营养呢？看看来自新加坡国际注册营养师Rayman妈妈是如何说的吧！

 
Q：宝宝究竟需不需要“贴秋膘”？
A：很多家长对于“贴秋膘”就简单的理解成多吃肉，其实秋天进补，尤其是孩子，不能吃太多的肉，否则会使孩子脆弱的肠胃受到损伤，甚至患上一些消化类的疾病，比如胃溃疡。同时，秋季由于温差变大导致胃肠发生痉挛性收缩，孩子自身抵抗力下降，但食欲旺盛、食量增加，反而会让胃肠的负担骤然加重。步入秋季，想要给孩子进补，家长在孩子的饮食上要做到科学合理，荤素搭配，切不可随意“贴秋膘”。
 
Q：立秋以后，宝宝的饮食方面应该遵循什么样的喂养原则呢？
A：立秋以后建议的健康育儿顺序为：清、调、养。
 
Q：何为“清”？
A：立秋是清理工作的扫尾程序，重点是驱虫。一夏天的排毒让孩子的肠胃杂质基本清空，但因为夏季生食的食物比较多，有的家里养小动物的、吃了不干净的食物，或喝了不干净的水，都有可能引起孩子体内生虫。
 
Q：怎样发现孩子患有蛔虫病？ 
A：1、经常出现原因不明的腹泻、便秘或腹痛（多为肚脐周围痛）。
2、胃口不好，不想吃饭而常想吃香甜的零食，或胃口很好却身体消瘦
3、有时头痛、兴奋和精神不佳，注意力不集中，反应迟钝。
4、晚上睡觉常流口水或磨牙齿。 5、脾气急燥。
6、在小儿身上会出现“虫斑“，一般有5种：
（1）舌面出现红斑，其特征是边缘整齐，圆形，常突出舌面，红斑位置不定，数量不一。
（2）下唇粘膜出现颗粒，多为灰白色针头大小的小丘疹，数量不等。
（3）巩膜出现蓝斑，呈三角形、圆形或半月形。
（4）面部出现白斑，多为圆形，边缘整齐，中间淡白。
（5）指甲上出现“絮状白云”。
这些虫斑可单独出现，也可几种相兼出现。
7、喜欢挖鼻孔。
有蛔虫的孩子，不一定出现上述全部症状，但至少有2－3种以上。发现孩子有上述症状应怀疑是否患上了本病，需去医院做粪便检查。
 
Q：预防宝宝蛔虫病，有什么食疗方法？
A：为了日常保健，这里推荐一个小宝宝能用的方法－－生南瓜子保健法：南瓜子煎服或炒熟吃，儿童一般用30-60g（1－3岁每日30克，3岁以上每日60克），于早晨空腹时服用，约5－7天。另法是以南瓜子（去壳留仁）30-60g，研碎，加开水、蜜或糖调成糊状，空腹时服用。 
 
Q：给我们的家长们讲讲该如何“调”？
A：秋天是个调节阴阳平衡的季节。如果把孩子的身体比喻成一个天平，只有把指针调整到正常的范围内，孩子才是健康的，要不热不寒，不虚不实，不燥不湿。
 
Q：宝宝的体质不同于成人，给宝宝秋补需要注意哪些原则？
A：宝宝秋补第一原则：无虚不需补，有虚侧重补。对于小宝宝来说，家长日常生活中能做到的，就是食补。孩子的发育，无论什么季节，都应以和气养血、以生血补气为主，只不过秋季的吸收和调养速度要比其他季节效果更好。这个时候，对气血虚的孩子加以适当补养，能够快速的帮助宝宝身体的成熟和发育。
 
Q：立秋节气已过，请您给我们家长推荐几款宝宝的健康食谱。
A：一、韭菜炒鸭血：鸭血的营养价值很高，含有丰富的蛋白质、多种微量元素，如铁、铜、钙等。有预防和治疗缺铁性贫血的功效。我国民间也有“以血补血”之说，国外称动物血为“液体肉”。鸭血有补血和清热解毒作用。
韭菜能促进血液循环，疏利关节，灵活筋骨。由于韭菜含有大量维生素A元，故多吃有护肤、益目、润肺之功效，使人皮肤滑润而柔韧，眼明而有神，并少患伤风感冒，寒喘痰咳等病。
二、秋季干咳的宝宝，因为粘膜上的津液缺乏，导致的免疫降低，可以用黑木耳、山药、鱼肝油、各种绿叶菜、甘蔗汁、荸荠、莲子、藕粉等食物来滋阴，每天适量吃一把宝宝小手能够抓到的坚果，也是不错的。
 
Q：除了饮食，我们家长此时在日常护理中还要有哪些需要注意的细节？
A：1、要保证孩子睡好子午觉。2、预防肚脐和脚受寒。3、忌情绪大起大落。4、避免中午室外运动。5、宜多食咸味食物，处暑节气肝心少气，肺脏独旺，饮食上宜增咸减辛，助气补筋，以养脾胃。饮食上宜多食咸味食物，如可多食荸荠、沙葛、粉葛等，少食辛味食物如姜、葱、蒜、韭菜、八角、茴香等。还可多食新鲜果蔬(如黄瓜、西红柿、冬瓜、百合、白萝卜、胡萝卜及梨、苹果、葡萄、荸荠、甘蔗、柑橘、香蕉、柿子、菠萝、罗汉果、大枣等)、多食银耳、百合、莲子、蜂蜜、黄鱼、干贝、海带、海蜇、芹菜、菠菜、糯米、芝麻、豆类及奶类等清润食品以防秋燥，顺应肺脏的清肃之性。每日最好饮水或豆汤200ml，切不要急着贴秋膘，对脾胃不好的孩子，可咨询专业营养师后结合药膳进行调理。
 

 
 ]