[
还记得上世纪末闹得人心惶惶的“千年虫”吗？结果呢，它悄然到来，又悄然离去，并未造成多大的影响，当然这都归功于人们对此所作的充分计划与分析。尽管华丽的电影特效令人震撼（编辑注：此处指2009年上映的灾难电影《2012》），但2012年12月21日不可能成为传说中的世界末日，它将不过是一个普通的冬至罢了。
和千年虫一样，科学家对2012以及世界末日的说法也进行了充分的研究。与一般公众仍抱怀疑态度不同，对于科学家来说，如果具体到2012这个时间点，世界末日传说所涉及的谬误其实很容易澄清。下面是NASA的科学家们对一些关于2012的常见问题做出的解答。

问：2012年地球是否会发生灾难？很多网站上面说2012年12月将是世界末日。
答：
2012年地球不会发生什么很糟糕的事情，我们的地球已经正常运转了40多亿年，而且众多可信任的科学家都表示没有发现与2012相关的灾难迹象。
 
问：2012世界末日预言的来源是什么？
答：
故事起源于一颗叫做尼比鲁（Nibiru）的行星正在向地球飞来，到时将引发灾难的说法。最初，预言称这个灾难将发生在2003年5月，结果到那个时候什么都没有发生，于是世界末日就被向后推到了2012年12月。随后，这个传说和古代玛雅日历中一个循环结束的日子——2012年冬至联系在了一起，因此预言中的世界末日就成了2012年12月21日。（编辑注：更多揭示尼比鲁真相的内容，请点阅
《2012真相专题：灾星Nibiru藏在哪里？》
）
 
问：玛雅日历真的会在2012年12月结束吗？
答：
日历记日不会因为你家厨房墙上挂的日历在12月31日结束而完结，同样，玛雅日历也不会在2012年12月21日后就不存在了。这个日期只是一个玛雅长计历（long-count
period）的结束，正如你家的日历也会重新从1月1日开始一样，玛雅日历也可以再开始一个新的长计历。（编辑注：更多有关玛雅历法与2012年12月21日关系的内容，请点阅
《2012真相专题：末日为何“钟情”2012？》
）
 

问：九星连珠之类的行星排列会影响地球吗？
答：
行星连成一线的情形在未来几十年内都不会出现，地球不会在2012年穿越银道面，即便行星连成一线的情形真的发生，其影响对于地球来说也可以忽略不计。每年12月地球和太阳都会和银河系中心几乎连成一线，这是每年都会发生的正常现象，也没有带来什么后果。（编辑注：详细破解“银河系连珠带来灾难”的谬误，请点阅
《2012真相专题：银河系“连珠”？》
。另外，九星连珠不可能，六星连珠的华丽走位倒是在2011年5月11日出现了，探知这难得一见的天象，请看自然控文章
《六星连珠：逆天的灾难？华丽的走位！》
。）
 
问：
是否存在叫做尼比鲁或者X行星或者阋神星（Eris）的行星或黑矮星正在接近地球并造成大范围的破坏？
答：
关于尼比鲁以及其他类似的说法都是网上的谣言，没有任何事实依据。如果尼比鲁或X行星是真实存在的并且在2012年将撞上地球，天文学家们早在至少十年前就会发现并追踪到它，而且现在我们肯定已经可以用肉眼看到它了。显然，它并不存在。阋神星（Eris）则是真实存在的，不过它只是一颗类似冥王星的矮行星，并且停留在外太阳系，距地球最近的时候也有近40亿英里（约合64亿千米）的距离。（编辑注：类似尼比鲁的行星可能存在吗？点阅
《2012真相专题：灾星Nibiru藏在哪里？》
获取答案。）
 

问：什么是两极倒转理论？整个地壳真的会在几小时或者几天的时间内倒转180度吗？
答：
地球倒转是不可能发生的。大陆板块会进行缓慢的移动（例如在数亿年前南极大陆就位于赤道附近），但这与地极反转的说法毫无关系。很多灾难类网站抛出一些歪理邪说来愚弄公众，他们声称地球自转与地磁极有关，而地磁极在不断的变化，平均每40万年地磁会倒转一次。但就我们目前所掌握的知识，这样的地磁倒转不会对地球上的生命造成任何伤害。况且，在未来几千年内不太可能会发生地磁倒转。（编辑注：科学家认识中的地磁倒转是怎么回事，请点阅
《2012真相专题：2012没有地磁倒转》
。）
 
问：地球在2012年有没有被陨石撞击的危险？
答：
地球一直以来都在被各种彗星和小行星撞击着，当然大规模的撞击非常罕见。上一次大撞击发生在大约6500万年前，导致了恐龙的灭绝。目前，NASA的天文学家们正在进行一项名为“太空守卫”（Spaceguard
Survey）的观测计划，用于寻找所有可能撞击地球的大型近地小行星。我们已经确认目前不存在任何能造成恐龙灭绝级别的小行星。这项工作是公开的，所有的发现每天都会发布在NASA
NEO
Program官方网站上，你可以访问该网站并亲自确认有没有天体将于2012年撞击地球。
 

问：NASA的科学家们如何看待世界末日的说法？
答：
对于任何声称2012年会发生灾难或剧变的说法，有道理吗？有证据吗？没有。任何虚构的言论，无论是出自书籍、电影、纪录片或是互联网，都无法改变这个简单的事实——没有可靠的证据表明2012年12月将发生异常事件。
 

问：2012年有没有出现大规模太阳风暴的危险？
答：
太阳活动遵循规律的周期，大约每11年会出现一次高峰。在太阳活动高峰期，太阳风暴会对卫星通讯造成一定干扰，工程师们正在研究如何保护电子设备免遭大多数太阳风暴的影响。尽管如此，2012年并没有特别的危险，下一次太阳活动高峰期预计将发生在2012年到2014年之间，不过这只是一个普通的太阳活动周期，和历史上其他的太阳活动周期并没有什么不同。（编辑注：有关太阳活动的更多真相，请点阅
《2012真相专题：太阳中微子加热地核？》
。）
 
本文编译自 NASA-2012: Beginning of the End or Why the World Won't
End?
有关2012世界末日谣言的详细破解，墙裂推荐
《果壳专题：2012真相》
]